%
%
%
\chapter* {Введение}
\addcontentsline {toc} {chapter} {Введение}

В~настоящее время все более актуальным становится исследование
сверхширокополосных радиосистем, использующих в качестве сигналов сверхкороткие
импульсы~(СКИ) субнаносекундной длительности. Среди пригодных для излучения
и приема СКИ сигналов антенн можно выделить ТЕМ-рупоры с переменным волновым
сопротивлением (на практике, как правило, изменяющимся от~\valu{50}{Ом} в точке
запитки до $120\pi$~Ом у раскрыва).

Анализу именно таких антенны посвящена данная работа. В ней дается описание
нескольких численных экспериментов по определению характеристик TEM-рупорных
антенн при излучении СКИ-сигналов с использованием метода конечных разностей
во~временной области (FDTD), описание принципов работы которого (вместе
с основными дополнениями) также приводится в работе.

Были проведены следующие численные эксперименты:
\begin{itemize}
\item расчет коэффициента стоячей волны по напряжению для TEM-рупоров различной
      длины с линейным раскрывом;
\item расчет энергетических диаграмм направленности TEM-рупоров с линейным
      и экспоненциальным раскрывами и различным выходным волновым сопротивлением.
\end{itemize}
Геометрия подобных антенн сложна для аналитических вычислений, однако она
поддается анализу с помощью численных методов. Из существующих алгоритмов
численного решения уравнений Максвелла был выбран именно FDTD так, как он,
являясь временным методом (в отличие от частотных), позволяет:
\begin{itemize}
\item получить зависимости КСВН от частоты за один расчет с помощью быстрого
      преобразования Фурье от временных значений эквивалентного тока
      и напряжения;
\item получить форму сигнала в определенной точке пространства, что весьма
      полезно при анализе задач, связанных с~СКИ;
\item расчитать величину электромагнитного поля вне счетной области, что необходимо
      для нахождения диаграмм направленности.
\end{itemize}

1. Зависимость КСВН от частоты в рабочем диапазоне удобно использовать для оценки
уровня согласования антенны. При этом важным параметром для излучения СКИ
является нижняя граничная частота антенны, в качестве критерия для определения
которой можно принять требование не превышения КСВН во всем диапазоне частот
спектра излучаемого сигнала некоторого заранее выбранного значения (как правило,
это значение берется равным~4). Из теории плавных переходов известно, что
увеличение длины перехода с заданным профилем изменения волнового сопротивления
уменьшает нижнюю его граничную частоту перехода, поэтому в работе исследовалось
влияние длины ТЕМ-рупорной антенны с заданным экспоненциальным профилем
волнового сопротивления на КСВН и нижнюю граничную частоту антенны. С помощью
метода FDTD было проведено моделирование синтезированных профилей во временной
области, были построены и проанализированы зависимости КСВН от частоты
в диапазоне от \val{0.1}--\valu{10}{ГГц}.

2. Из-за большой ширины спектра СКИ-сигнала описание антенны
при помощи диаграмм направленности, используемых обычно в случае узкополосных
сигналов, не имеет особого смысла, так как вид диаграммы направленности антенны
может кардинальным образом образом отличаться на разных частотах, входящих
в спектр СКИ. Поэтому выглядит более целесообразным использование в этом случае
энергетических диаграмм направленности, выражающих полную энергию, пришедшуюся
на то или иное направление за все время излучения.

Форма раскрыва рупорной антенны может быть различной. В расчете энергетических
диаграмм направленности рассматривались два типа антенн: с линейным
и экспоненциальным профилем раскрыва, и исследовалось влияние формы антенны
на направленность. По результатам моделирования излучения антенны были построены
и проанализированы энергетические диаграммы направленности для различных
сигналов. При этом полное электродинамическое моделирование выполнялось лишь
для одного сигнала, затем по полученному отклику антенны находились
характеристические функции, позволяющие в дальнейшем находить отклик антенны
на сигнал произвольной формы.
